689：空姐興訟是政治行為，非航空安全問題

前特首梁振英三女兒梁頌昕，2016年在機場禁區外遺留行李，最後安排由航空公司地勤職員代將行李送檢，並帶入禁區予梁頌昕。有空姐質疑有關做法有違機場安檢必須「同行同檢」的規定，因而提出司法覆核，惟聆訊時機管局才稱有關規定已修改，並指首檢毋須同行同檢，更強調乎合國際慣例，認為已無必要討論，但法官最後仍決定聽取雙方觀點，並於今（23日）在高等法院頒下判詞，裁定空姐勝訴，機管局並須支付訟費。空勤人員總會代表吳敏兒收到判詞後見傳媒，並表示「係有啲激動」，不禁落淚。

申請人羅美美，在港龍任職空姐，答辯人為機場管理局和機場保安公司。

不應因已修例而拒絕覆核

法官在判詞指，認為機管局等在2016年3月，容許有乘客在未有同行同檢下取得行理，是有違當時的規定，對於答辯人指，因為相關條例已於今年四月修改，故認為這次申請是「學術討論」，法官並不同意，並認為因為保安局在事件發生後改例，若這樣便駁回這次覆核，是對申請人不公。

官指同行同檢更能提高效率

法官又指，《香港航空保安計劃》第6.2.10段在本年4月修改前，明顯規定旅客不論首檢還是覆檢，都必須在場。法官考慮相關規定是否涵蓋首檢時，會考慮哪種說法較能保障航空保安和提升安檢程序的效率。

他認為，若首檢時旅客在場，會提高安檢程序的效率，因如安檢人員認為需要對手提行李進行人手覆檢，覆檢可以立刻進行，而旅客亦可即時就手提行李內的可疑物品向安檢人員提供解釋，和回答安檢人員提問。

保安標準聞審前突被修改

高等法院早前聆訊時，答辯人指《香港航空保安計劃》第6.2.10段，即由無論是首次安檢，還是人手作覆檢，都必須有乘客與行李同場的規定，在案件開審前兩個月前，已才作了修改，並改成只有第二次的人手覆檢，才需要乘客同場，認為無須再作爭辯。但羅認為事件發生時，原有條例在案發時仍有效，認為仍值得再作討論。

申請人認為同行同檢屬必須

羅亦強調乘客必須與行李「同行同檢」是必須的，否則檢查手提行李時，如檢查人員發現行李內有不能帶進禁區內的物件如水瓶、指甲鉗需棄置，但物主不在場，檢查人員難以得到物主同意並處理棄置物品的問題。

辯方稱事件成新聞因涉前特首女兒

答辯人卻指，修改條例是出於效率的考慮，符合國際慣例，又強調，事件不涉特事特辦，又指如果事件中的主角不是前行政長官梁振英的女兒，相信事件不會成為新聞。

案件編號：HCAL117/16

唔好乜都政治化

呢家人快D死

如果事件中的主角不是前行政長官梁振英的女兒，相信事件不會發生。

咁去到最後梁振英同佢個仆街女乜嘢後果

香港機場保安嘅條例係參考國際民航組織
國際民航組織係聯合國嘅附屬組織
我估689係代表中国反聯合國

一係想另起爐灶

唔撚係你個女
會逼到人幫佢拎行李過關？

機管局班奴才有冇羞恥心？ 個個狗咁都唔知醜

我相信其他高官都會咁做
當時梁振英班底要幾差有幾差
係隻龍蝦發晒爛渣先咁揚
平時打電話俾高層就解決到件事啦

我點知你個女會唔會帶炸彈上機呀
唔係安全係咩？